---
title: «Красный Крым»
layout: post
next: /public/korabli/krasnyy-vympel-admiral-zavoyko
previous: /public/korabli/krasnyy-kavkaz
---

«Красный Крым»  
11 ноября 1913 года в Ревеле состоялась закладка нового крейсера, который получил имя «Светлана». Спуск его на воду состоялся 8 ноября 1915 года. 5 февраля 1925 года кораблю был переименован в «Профинтерн», 1 июля 1928 года включён в состав Морских сил Балтийского моря. В 1930 года корабль перешел в Севастополь, а 5 ноября 1939 года был переименован в «Красный Крым».   
  
![](/assets/img/Krsn_Krym.gif)  
  
Характеристика: водоизмещение 7190 т, длина 158,4 м, ширина 15,4 м, осадка 5,7 м; скорость хода 29 узлов. Вооружение: пятнадцать 130-мм, четыре 100-мм, четыре 45-мм и десять 37-мм орудий, семь 12,7-мм пулеметов, два трехтрубных торпедных аппарата и 2 комплекта тралов. Принимал на борт до 100 якорных мин и 30 глубинных бомб. Экипаж 852 человека.  
21 августа 1941 года «Красный Крым» в охранении эсминцев «Фрунзе» и «Дзержинский» направился к линии фронта в Одессу, где принял участие в высадке первого десанта на Черном море. Принимал активное участие в боях за Севастополь.  
В общей сложности за годы войны «Красный Крым» выполнил 58 боевых заданий, провел 52 артиллерийские стрельбы по позициям и укреплениям вражеских войск, уничтожил 4 артиллерийские и минометные батареи, 3 склада с боеприпасами и около полка пехоты, высадил около 10 тысяч бойцов десанта, отразил свыше двухсот атак гитлеровских самолетов. Крейсер также участвовал в перевозке раненых. После окончания боевых действий на Черном море «Красный Крым» использовался в качестве учебного корабля.  
 